\newcommand{\bs}{$\backslash$\xspace}
\newcommand{\bzgl}{bzgl.\xspace}
\newcommand{\bspw}{bspw.\xspace}
\newcommand{\bzw}{bzw.\xspace}
\newcommand{\ca}{ca.\xspace}  
\newcommand{\dahe}{\mbox{d.\,h.}\xspace}
\newcommand{\etc}{etc.\xspace}
\newcommand{\eur}[1]{\mbox{#1\,\texteuro}\xspace}
\newcommand{\evtl}{evtl.\xspace}
\newcommand{\ggfs}{ggfs.\xspace}
\newcommand{\Ggfs}{Ggfs.\xspace}
\newcommand{\gqq}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\newcommand{\inkl}{inkl.\xspace}
\newcommand{\insb}{insb.\xspace}
\newcommand{\ua}{\mbox{u.\,a.}\xspace}
\newcommand{\usw}{usw.\xspace}
\newcommand{\uU}{u.U.\xspace}
\newcommand{\Vgl}{Vgl.\xspace}
\newcommand{\vgl}{vgl.\xspace}
\newcommand{\zB}{\mbox{z.\,B.}\xspace}

%Kommandos fuer eine einheitliche Schreibweise.
\newcommand{\Anhang}[1]{\appendixname{}~\ref{#1}%: \nameref{#1} 
auf Seite \pageref{#1}}
\newcommand{\BASEONT}{Bas\-is-On\-to\-lo\-gie\xspace}
\newcommand{\button}[1]{Schaltfläche \rede{#1}\xspace}
\newcommand{\bibReference}[1]{(\vgl \cite{#1})}  
\newcommand{\chapterReference}[1]{(\vgl Kapitel \ref{#1})}
\newcommand{\componentLabel}[1]{\rede{#1}}
\newcommand{\ENTITYCLASS}{Entity-Klasse\xspace}
\newcommand{\file}[1]{\code{#1}}
\newcommand{\ENTITYCLASSp}{Entity-Klassen\xspace}
\newcommand{\FUNKUNIT}{Funktionseinheit\xspace}
\newcommand{\FUNKUNITp}{Funktionseinheiten\xspace}
\newcommand{\imageAnhang}[2]{Abbildung \ref{#2} in
\appendixname{}~\ref{#1}: \nameref{#1} auf Seite \pageref{#1}}
\newcommand{\imageReference}[1]{Abbildung \ref{#1} auf Seite \pageref{#1}}
\newcommand{\imageReferenceVgl}[1]{(\vgl Abb. \ref{#1})}
\newcommand{\importJavaFileFromListings}[1]{listings/#1.java}
\newcommand{\INDIVIDUAL}{Individuum\xspace}
\newcommand{\INDIVIDUALg}{Individuums\xspace}
\newcommand{\INDIVIDUALp}{Individuen\xspace}
\newcommand{\INFPAK}{Informationspaket\xspace}
\newcommand{\INFPAKg}{Informationspakets\xspace}
\newcommand{\INFPAKp}{Informationspakete\xspace}
\newcommand{\JAVACLASS}{Java-Klasse\xspace}
\newcommand{\JAVACLASSp}{Java-Klassen\xspace}
\newcommand{\listingReference}[1]{Listing \ref{#1}\xspace}
\newcommand{\MANAGEDBEAN}{ManagedBean\xspace}
\newcommand{\MANAGEDBEANp}{ManagedBeans\xspace}
\newcommand{\MANIFEST}{Manifest-Datei\xspace}
\newcommand{\MANIFESTp}{Manifest-Dateien\xspace}
\newcommand{\MB}{ManagedBean\xspace}
\newcommand{\METADATA}{Metadaten\xspace}
\newcommand{\MINDMAP}{MindMap\xspace}
\newcommand{\MODAPP}{Modul \code{Application}\xspace}
\newcommand{\MODCONF}{Modul \code{Configuration}\xspace}
\newcommand{\MODDATA}{Modul \code{Database}\xspace}
\newcommand{\MODDATAg}{Moduls \code{Database}\xspace}
\newcommand{\MODMETA}{Modul \code{MetaData}\xspace}
\newcommand{\MODONT}{Modul \code{Ontology}\xspace}
\newcommand{\MODPAK}{Modul \code{Packaging}\xspace}
\newcommand{\MODSER}{Modul \code{Serialization}\xspace}
\newcommand{\MODSERg}{Moduls \code{Serialization}\xspace}
\newcommand{\MODSESS}{Modul \code{Session}\xspace}
\newcommand{\MODSTOR}{Modul \code{Storage}\xspace}
\newcommand{\MODSTORg}{Moduls \code{Storage}\xspace}
\newcommand{\MODTRIP}{Modul \code{TripleStore}\xspace}
\newcommand{\MODVIEW}{Modul \code{Views}\xspace}

% Gibt die Nummer einee nicht-funktionalen Anforderung aus.
% Parameter 1: 1, wenn das Wort nicht-funtkionale Anforderung nicht
% ausgegeben werden soll.
%    		   0, wenn das Wort Anforderung ausgegeben werden soll.
%			   Wird dieser Parameter \NOT angegeben, wird Anforderung ausgegeben.
% Parameter 2: Der Name dee Anforderung. 
\newcommand{\refNonFunctionalRequirement}[2][0]{   
	\ifthenelse{\equal{#1}{0}}
	{nicht-funktionale Anforderung NF /\ref{cnt:#2}/\xspace}
	{NF /\ref{cnt:#2}/\xspace}
}
\newcommand{\defNonFunctionalRequirement}[1]{
	NF /\thenonfunctionalRequirementCounter / 
	\refstepcounter{nonfunctionalRequirementCounter}\label{cnt:#1}\xspace}    
\newcommand{\NOT}{nicht\xspace}
\newcommand{\PACKAGINGTOOLKIT}{PackagingToolkit\xspace}
\newcommand{\PREMISONT}{Premis-Ontologie\xspace}
\newcommand{\javaProperty}[1]{\code{#1}}
\newcommand{\rede}[1]{\glqq #1\grqq}
\newcommand{\requestHasBeenReceived}{Anfrage vom Client wurde empfangen.}
\newcommand{\RULEONT}{Rule-Ontologie\xspace}
\newcommand{\sectionReference}[1]{(\vgl Abschnitt \ref{#1})}
\newcommand{\sog}{sog.\xspace}
\newcommand{\serverConnectionNecessary}{Eine Verbindung zum Server kann
aufgebaut werden.}
\newcommand{\SKOSONT}{SKOS-Ontologie\xspace}
\newcommand{\SPRINGBOOT}{SpringBoot\xspace}
\newcommand{\STORDIR}{Storage-Verzeichnis\xspace}
\newcommand{\TRIPSTORE}{Triple-Store\xspace}
\newcommand{\TRIPSTOREg}{Triple-Stores\xspace}
\newcommand{\TRIPSTOREp}{Triple-Stores\xspace}
\newcommand{\useCaseNumberRow}[1]{\textbf{FA} & \refstepcounter{usecaseCounter} /\theusecaseCounter/ \label{cnt:usecase#1} }
% Gibt die Nummer eines Anwendungsfalls aus.
% Parameter 1: 1, wenn das Wort Anwendungsfall nicht ausgegeben werden soll.
%    		   0, wenn das Wort Anwendungsfall ausgegeben werden soll.
%			   Wird dieser Parameter \NOT angegeben, wird Anwendungsfall ausgegeben.
% Parameter 2: Der Name des Anwendungsfall. 
\newcommand{\useCaseReference}[2][0]{   
	\ifthenelse{\equal{#1}{0}}
	{Anwendungsfall FA /#2/\xspace}
	{FA /#2/\xspace}
}

% Erzeugt einen Kasten, in dem eine Forschungsfrage steht. 
% Parameter 1: Eine Nummer für die Forschungsfrage.
% Parameter 2: Der Text der Forschungsfrage.
\newcommand{\forschungsfrage}[2]{
	\vspace{0,5cm}
	\fbox{\parbox{\linewidth}{Forschungsfrage #1: #2}}
	\vspace{0,5cm}
}

\newcommand{\refForschungsfrage}[1]{Forschungsfrage #1\xspace}

\newcommand{\PROPERTIESFILE}{Properties-Datei\xspace}
\newcommand{\PROPERTIESFILEp}{Properties-Dateien\xspace}
\newcommand{\WEBAPP}{Webanwendung\xspace}
\newcommand{\WEBAPPp}{Webanwendungen\xspace}
\newcommand{\WEBSERVER}{Webserver\xspace}
\newcommand{\WORKDIR}{Working-Directory\xspace}
\newcommand{\XHTML}{xhtml-Seite\xspace}
\newcommand{\xhtmlFile}[1]{\code{#1.xhtml}\xspace}
\newcommand{\XHTMLp}{xhtml-Seiten\xspace}
\newcommand{\ZIPFILE}{zip-Datei\xspace}
\newcommand{\ZIPFILEp}{zip-Dateien\xspace}
\newcommand{\code}[1]{\textit{#1}}